
\begin{questions}

% 7.8  % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
\setcounter{question}{7}
\question{
{\bf (Fórmulas de Adição e Identidades Trigonométricas)} Use a definição das funções $\sin$ e $\cos$ para números complexos para mostrar que valem as fórmulas
 \[
 \sin(z_1 + z_2) = \sin(z_1)\cos(z_2) + \sin(z_2)\cos(z_1) \quad \text{e} \quad \cos(z_1 + z_2) = \cos(z_1)\cos(z_2) - \sin(z_1)\sin(z_2)
 \]   
 para quaisquer dois números complexos $z_1$ e $z_2$. A partir destas identidades, conclua que as fórmulas de arco duplo
 \[
 \sin(2z) = 2\sin z \cos z \quad \text{e} \quad \cos(2z) = \cos^2 z - \sin^2 z
 \]  
 são verificadas para todo $z \in \C$. Use as fórmulas de adição, também, para mostrar que
 \[
 \sin(z + 2\pi) = \sin(z) \quad \text{e} \quad \cos(z + 2\pi) = \cos(z)
 \]
 também valem para todo $z \in \C$. Isto é, as funções trigonométricas complexas continuam periódicas. Finalmente, use a fórmula de adição do cosseno (ou a definição) para mostrar que
 \[
 \sin^2 z + \cos^2 z = 1
 \]
 permanece válida para todo $z \in \C$.
 \begin{solution}
 Para a primeira identidade temos que
    \begin{align*}
        \sin(z_1)\cos(z_2) + \sin(z_2)\cos(z_1)
        &= \frac{1}{4i}\left( (e^{i z_1}-e^{-i z_1})(e^{i z_2}+e^{-i z_2}) +
            (e^{i z_2}-e^{-i z_2})(e^{i z_1}+e^{-i z_1})  \right)\\
        &= \frac{1}{4i} \left( e^{i (z_1+z_2)} + e^{i (z_1-z_2)} - e^{i (-z_1+z_2)} - e^{i (-z_1-z_2)} \right. \\ 
            &\quad \left. + e^{i (z_1+z_2)} + e^{i (-z_1+z_2)} -  e^{i (z_1-z_2)} -  e^{i (-z_1-z_2)} \right)\\
        &= \frac{e^{i (z_1+z_2)} - e^{-i (z_1+z_2)}}{2i} \\
        &= \sin(z_1+z_2).
    \end{align*}
    Analogamente, podemos chegar na segunda identidade.
    Ainda,
    \[\sin(z+2\pi) = \sin(z)\cos(2\pi) + \sin(2\pi)\cos(z) = \sin(z).\]
    Analogamente, podemos fazer o mesmo para a função $\cos$.
    Por fim,
    \begin{align*}
        \sin^2 z+\cos^2 z &= \left(\frac{e^{iz}-e^{-iz}}{2i}\right)^2 + \left(\frac{e^{iz} + e^{-iz}}{2}\right)^2 \\
            &= \frac{1}{4} \left( -e^{2iz} + 2 - e^{-2iz} + e^{2iz} + 2 +e^{-2iz} \right)\\
            &= 1.
    \end{align*}
\end{solution}

% 7.9  % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
\question
{\bf (Funções Trigonométricas e Funções Hiperbólicas I)} Mostre que, se $z = x + i y$, então
 \[
 \sin z = \sin x \cosh y + i \cos x \sinh y \quad \text{e} \quad \cos z = \cos x \cosh y - i \sin x \sinh y.
 \]
 Use ambas as expressões para mostrar que $|\sin z|^2 = \sin^2 x + \sinh^2 y$ e que $|\cos z|^2 = \cos^2 x + \sinh^2 y$.
}
\begin{solution}
    \begin{align*}
        \sin z &= \frac{e^{iz}-e^{-iz}}{2i}
                = \frac{e^{ix}e^{-y}-e^{-ix}e^{y}}{2i} \\
            &= \frac{1}{2i}\left( e^{-y} \cos x + i e^{-y} \sin x - e^{y} \cos x + i e^{y} \sin x \right) \\
            &=  i \cos x\,\frac{e^{y} - e^{-y}}{2} + \sin x\,\frac{e^{y} + e^{-y}}{2} \\
            &= \sin x \cosh y + i \cos x \sinh y.
    \end{align*}
    Analogamente, podemos mostrar a identidade envolvendo $\cos z$.
    \begin{align*}
        |\sin z|^2 &= \sin^2 x \cosh^2 y + \cos^2 x \sinh^2 y \\
            &= \sin^2 x \cosh^2 y + (1 - \sin^2 x) \sinh^2 y \\
            &= \sin^2 x (\cosh^2 y - \sinh^2 y) + \sinh^2 y \\
            &= \sin^2 x + \sinh^2 y.
    \end{align*}
    Analogamente, podemos mostrar a identidade envolvendo $|\cos z|^2$.
\end{solution}

% 7.11  % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
\setcounter{question}{10}
\question{
Use os resultados do Problema 8 para mostrar que, se $z = x + iy$, valem as desigualdades $|\sin z| \geq |\sin x|$ e $|\cos z| \geq |\cos x|$. Ademais, mostre também que $|\sin z|^2 + |\cos z|^2 = 1$ se, e apenas se, $z \in \R$.
}
\begin{solution}
Vamos usar os resultados do Problema 9, pois é mais direto.
    \begin{align*}
        |\sin z|^2 &= \sin^2 x + \sinh^2 y \ge \sin^2 x,\\
        |\cos z|^2 &= \cos^2 x + \sinh^2 y \ge \cos^2 x.
    \end{align*}
    Logo, $|\sin z| \geq |\sin x|$ e $|\cos z| \geq |\cos x|$. Além disso,
    \begin{align*}
        |\sin z|^2 + |\cos z|^2
            = \sin^2 x + \sinh^2 y + \cos^2 x + \sinh^2 y
            = 1 + 2\sinh^2 y.
    \end{align*}
    Porém, $1 + 2\sinh^2 y = 1$ se, e somente se, $y = 0$, o que é equivalente à  $z\in\R$.
\end{solution}

% 7.12  % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% \setcounter{question}{2}
\question{
{\bf (Paradoxo I)} Observe a série de igualdades:
 \[
 i = e^{i\frac{\pi}{2}} = e^{2\pi i\frac{1}{4}} = \left(e^{2\pi i} \right)^{\frac{1}{4}} = 1^\frac{1}{4} = 1. 
 \]
 Aponte o erro.
}
\begin{solution}
    O erro está no passo $e^{2\pi i\frac{1}{4}} = \left(e^{2\pi i} \right)^{\frac{1}{4}}$, pois em $\C$ a igualdade $(z^a)^b = z^{ab}$ nem sempre é satisfeita quando tomamos o valor principal. Um exemplo disso é para o caso $z=-1,a=1/3,b=3$.
\end{solution}

% 7.13  % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% \setcounter{question}{4}
\question{
{\bf (Paradoxo II)} Observe a seguinte sequência de implicações:
 \[
 (-z)^2 = z^2 \Rightarrow 2 \log(-z) = 2\log z \Rightarrow \log(-z) = \log(z).
 \]
 Aponte o erro.
}%
\begin{solution}%
    O erro está na última implicação, pois seja $z = \rho e^{i\theta}$, então
    \begin{align*}
        2 \log(-z) = 2\log(z) &\Rightarrow 2\ln \rho + 2i(\theta+\pi) = 2\ln \rho + 2\theta i + 2k\pi i,~ k\in\Z, \\
            &\Rightarrow 2\pi = 2k\pi,
     \end{align*}
     o que é verdade para $k = 1$. Porém,
     \begin{align*}
        \log(-z) = \log(z) &\Rightarrow \ln \rho + i(\theta+\pi) = \ln \rho + \theta i + 2k\pi i,~ k\in\Z, \\
            &\Rightarrow \pi = 2k\pi,
    \end{align*}
    o que não é satisfeito para nenhum $k\in\Z$.
\end{solution}

\end{questions}
